% --- PHẦN TIÊU ĐỀ ---
\thispagestyle{empty} % Không đánh số trang trang này (tùy chọn)

\noindent
\vspace{0.2cm}
\begin{center}
    \textbf{\LARGE LỜI CẢM ƠN}
\end{center}
\vspace{1cm} % Khoảng cách từ tiêu đề xuống nội dung

% --- NỘI DUNG ---

Trong suốt thời gian học tập và nghiên cứu tại \textbf{Trường Đại học Bách Khoa - Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh}, chúng em đã nhận được sự quan tâm, giảng dạy và hướng dẫn tận tình từ quý thầy cô trong khoa. Đồ án chuyên ngành này là minh chứng cho sự nỗ lực không ngừng của chúng em trong việc vận dụng những kiến thức đã được trang bị để giải quyết các vấn đề thực tiễn trong lĩnh vực công nghệ thông tin.

Trước tiên, chúng em xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc nhất đến \textbf{TS. Trương Tuấn Anh}, người thầy đã tận tâm hướng dẫn, định hướng và đồng hành cùng chúng em trong suốt quá trình thực hiện đồ án. Thầy không chỉ truyền đạt kiến thức chuyên môn mà còn định hướng phương pháp nghiên cứu khoa học, giúp chúng em có cái nhìn sâu sắc hơn về vấn đề đang giải quyết. Những lời khuyên, góp ý quý báu của thầy là động lực to lớn giúp chúng em vượt qua mọi khó khăn, thử thách để hoàn thành tốt đồ án này.

Chúng em cũng xin gửi lời cảm ơn chân thành đến \textbf{CN. Dương Huỳnh Anh Đức} đã đồng hành, hỗ trợ và đóng góp nhiều ý kiến quý báu trong quá trình thực hiện đồ án, giúp chúng em có thêm góc nhìn thực tiễn và áp dụng hiệu quả các giải pháp kỹ thuật.

Chúng em xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến toàn thể quý thầy cô \textbf{Khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính} đã tận tình giảng dạy, truyền đạt kiến thức và kinh nghiệm quý báu trong suốt những năm học vừa qua. Nền tảng kiến thức vững chắc mà các thầy cô đã trang bị là hành trang vô cùng quý giá để chúng em tự tin bước vào môi trường làm việc thực tế.

Chúng em cũng xin cảm ơn gia đình, bạn bè đã luôn bên cạnh, động viên và tạo điều kiện tốt nhất để chúng em có thể hoàn thành tốt chương trình học tập cũng như đồ án chuyên ngành này.

Do thời gian và kinh nghiệm có hạn, đồ án không tránh khỏi những thiếu sót. Chúng em rất mong nhận được sự góp ý, chỉ bảo của quý thầy cô để đồ án được hoàn thiện hơn và chúng em có thêm kinh nghiệm quý báu cho công việc sau này.

Xin chân thành cảm ơn!

% --- PHẦN KÝ TÊN ---
\vspace{1.5cm}
\begin{flushright}
    \textit{Tp. Hồ Chí Minh, tháng 10 năm 2025} \\
    \vspace{0.2cm}
    \textbf{Nhóm sinh viên thực hiện}
\end{flushright}